\documentclass[a4paper,english,bookmarks]{article}
\usepackage{./Structure/4PE18TEXTB}
\usepackage{marginnote}

\begin{document}

\stylizeDoc{English}{Lesson Notetaking}{Tuesday 10 May 2022}
\newboxans

\section{Relatives}

\noafter

\begin{enumerate}
    \begin{minipage}{0.48\linewidth}
	    \item Connais-tu le type qui te fait signe ?
	
	    \boxans{
	        Do you know the man that is waving at you ?
	    }
	
	    \item La peinture qui est accrochée là-bas est celle que je voudrais acheter.
	
	    \boxans{
    	    The painting that is hanging there is the one I would like to buy.
    	}
	
	    \item Voici la personne à qui j'ai vendu ma voiture
	
    	\boxans{
    	    That is the person I sold my car to.
    	}
    	
    	\item On ne m'a jamais présenté l'homme à qui tu parlais
    	
    	\boxans{
    	    I was never introduced to the man you were talking to.
    	}
    	
    	\item Mon voisin, dont je dois tondre la pelouse, est parti avant-hier
    	
    	\boxans{
    	    My neighbour, whose lawn I have to mow, left the day before yesterday.
    	}
    	
    	\item Sa copine, dont tout le monde se moquait, finit par pleurer.
    	
    	\boxans{
    	    His girlfriend, whom everyone laughed at, finally cried.
    	}
    	
    	\item Je n'ai pas l'intention d'acheter la maison dont le toit doit être refait.
    	
    	\boxans{
    	     I do not intend to buy the house whose roof have to be remade.
    	}
    	
    	\item Voici Graham, au fils duquel tu viens de téléphoner.
    	
    	\boxans{
    	    Here is Graham, whose son you just called.
    	}
    	
    	\item Voici Graham, à l'épouse duquel je viens de te présenter.
    	
    	\boxans{
    	    Here is Graham, wose spouse I just introduced you.
    	}
    	
    	\item Les enfants, dont certains d'entre eux étaient encore mouillés, furent rammenés en car.
    	
    	\boxans{
    	    The children, some of whom were still wet, were taken back by bus.
    	}
    	
    	\item Gary, dont les deux chiens sont malades, a appelé le vétérniaire.
    	
    	\boxans{
    	    Gary, whose two dogs are ill, called the vet.
    	}
    \end{minipage}
    %
    \hfill
    %
    \begin{minipage}{0.48\linewidth}
    	\item Les enfants qui étaient fatigués sont allés se coucher.
    	
    	\boxans{
    	    The children that were tired went to bed.
    	}
    	
    	\item L'avion, dont un des moteurs étaient en feu, a été obligé de faire un atterrissage d'urgence.
    	
    	\boxans{
    	    The plane, whose one of the engines was on fire, was forced to make an emergency landing.
    	}
    	
    	\item J'ai bien aimé ces romans policiers, dont les trois quarts étaient américains.
    	
    	\boxans{
    	    I enjoyed these crime novels, three quarters of which were American.
    	}
    	
    	\item Les passagers, dont la plupart étaient d'origine étrangère, durent attendre leurs papiers.
    	
    	\boxans{
    	    The passengers, most of whom were of foreign origin, had to wait for their papers.
    	}
    	
    	\item Les auteurs, dont quelques livres avaient été appréciés, s'attendaient à recevoir un prix.
    	
    	\boxans{
    	    The authors, some of whose books had been appreciated, expected to receive a prize.
    	}
    	
    	\item Voici exactement le livre que je cherchais.
    	
    	\boxans{
    	    This is exactly the book I was looking for.
    	}
    	
    	\item Mon cheval, auquel je viens de donner à manger, semble avoir soif.
    	
    	\boxans{
    	    My horse, which I have just fed, seems to be thirsty.
    	}
    	
    	\item Le cheval auquel je viens de donner à manger semble avoir soif.
    	
    	\boxans{
    	    The horse that I have just fed seems to be thirsty.
    	}
    	
	    \item Ce qui s'est passé, personne ne peut le dire !
	    
	    \boxans{
	        What happened, nobody can say!
	    }
	    
	    \item Ce n'est pas ce qu'il m'a dit, ce qui ne te surprendra pas!
	    
	    \boxans{
	        That's not what he told me, which won't surprise you!
	    }
	    
	    \item Je n'ai pas compris un seul mot à tout ce qu'il disait.
	    
	    \boxans{
	         I didn't understand a single word he said.
	    }
    \end{minipage}
    
    \item Je ne sais pas à quoi elle pense.
	    
	\boxans{
	    I don't know what she's thinking about.
	}
	
\end{enumerate}

\section{Space touris with lift-off in 2018}




\end{document}