\documentclass[a4paper,english,bookmarks]{article}
\usepackage{./Structure/4PE18TEXTB}

\begin{document}

\stylizeDoc{English}{Cours}{Tuesday 05 April 2022}
\newboxans

\hfill\newline

\section*{\centering\EBGaramond\Large Thème}

\begin{enumerate}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \item Depuis que le Royaume-Uni a officiellement quitté l'Union Européenne, l'avenir économique du pays inquiète beaucoup de gens.
        
        \boxans{
            Since the UK officially left the European Union, many people are concerned about the country's economic future.
        }
        
        \item Il est grand temps que les pays européens se mettent d'accord sur une politique commune en matière de santé.
        
        \boxans{
            It certainly is time for the European countries to agree on a common health policy.
        }
        
        \item Plus il y a aura d'investissements financiers dans la recherche, plus vite on trouvera un traitement.
        
        \boxans{
            The more financial investment there is in research, the faster a cure will be found.
        }
        
        \item Le président était d'autant plus sévère avec la Chine qu'il pensait qu'elle était responsable de la pandémie.
        
        \boxans{
            The President was even tougher on China because he believed it was responsible for the pandemic.
        }
        
        \item Si nous avions eu plus d'informations précises concernant l'épidémie, nous aurions pu nous protéger plus efficacement.
        
        \boxans{
            If we had had more accurate information about the epidemic, we could have protected ourselves more effectively.
        }
    \end{minipage}
    %
    \hfill
    %
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \item Peut-être serait-il plus utile de faire des provisions au cas où nous serions bloqués chez nous par la neige ?
        
        \boxans{
            Perhaps it would be more useful to stock up on supplies in case we get stuck at home in the snow?
        }
        
        \item Mes amis ont visités plusieurs pays anglophones, dont l'un a aussi le français comme langue officielle.
        
        \boxans{
            My friends have visited several English-speaking countries, one of which also has French as an official language.
        }
        
        \item Vous auriez dû lui montrer des preuves des dégâts causés à votre voiture et à celle de votre voisin.
        
        \boxans{
            You should have shown him evidence of the damage to your car and your neighbour's car.
        }
        
        \item Qui a le droit d'exiger que les salariés de n'importe quelle entreprise fassent des heures supplémentaires sans être payés ?
        
        \boxans{
            Who has the right to demand that employees in any company work overtime without being paid? 
        }
        
        \item Je n'ai pas l'intention de faire repeindre la maison cette année : je vais épargner encore un peu.
        
        \boxans{
            I don't intend to have the house repainted this year: I'll save a little more.
        }
    \end{minipage}
\end{enumerate}

\end{document}