\documentclass[a4paper,english,bookmarks]{article}
\usepackage{./Structure/4PE18TEXTB}
\usepackage{marginnote}

\begin{document}

\stylizeDoc{English}{Zoom On Language}{22/02/2022}
\newboxans

\newcommand{\wordcount}[1]{\reversemarginpar\marginnote{\color{white5}#1}\normalmarginpar}

\hfill\newline

\section*{\centering\EBGaramond\Large Zoom on Language}

\subsection*{A) Traduire en utilisant lay / lie / raise / rise / arise / rouse / arouse}

\begin{enumerate}
    \begin{minipage}{0.45\linewidth}
        \item Les négociations ont commencé pour augmenter le salaire des employés.
    
    \boxans{
        The negociations to raise the employees' salaries started.
    }
    
    \item Il s'allongea complètement et ne bougea pas d'un moment (d'un poil ?)
    
    \boxans{
        He completely lay down and didn't move for a moment.
    }
    
    \item La fumée s'éleva doucement.
    
    \boxans{
        The smoke rose slowly.
    }
    
    \item Elle réussissait toujours à réveiller sa colère.
    
    \boxans{
        She always managed to rouse his/her anger.
    }
    
    \item Ma déclaration suscita l'intérêt de M. P.
    
    \boxans{
        My declaration aroused Mr. P. interest.
    }
    \end{minipage}
    %
    \hfill
    %
    \begin{minipage}{0.45\linewidth}
        \item Le brouillard se leva au moment où les cloches sonnèrent.
    
        \boxans{
            The fog rose as the bells rang.
        }
    
    \item Les loyers augmentent de façon continue dans ce quartier.
    
    \boxans{
        Rents are rising continuously in this area.
    }
    
    \item Un nouveau problème surgit !
    
    \boxans{
        A new problem arises !
    }
    
    \item Les deux conférenciers ont suscité beaucoup de curiosité.
    
    \boxans{
        The two speakers 
    }
    
    \item J'étais étendue sur l'herbe et regardait un avion qui passait au dessus de ma tête.
    
    \boxans{
        I was lying on the grass and watching a plane fly over my head.
    }
    \end{minipage}
\end{enumerate}

\subsection*{B) Les faux amis - les faux sosies - les mots pièges}

Pour chacun des mots anglais qui figurent ci-dessous, indiquez : Une/des traductions/s + le mot anglais proche par sa forme + une traduction de ce mot.

\begin{enumerate}
    \begin{minipage}{0.45\linewidth}
        \item Actuellement
        \item Décevoir
        \item Grief
        \item Affluence
        \item Ostensible
        \item Rampant
        \item Défiler
        \item Physicien
        \item Occasion
        \item Intoxiqué
    \end{minipage}
    %
    \hfill 
    %
    \begin{minipage}{0.45\linewidth}
        \item Mondain
        \item Habilité
        \item Candide
        \item Trépasser
        \item Inconsistant
        \item Patron
        \item Corporation
        \item Vexé
        \item Commodité
        \item Sensiblement
    \end{minipage}
\end{enumerate}


\end{document}